%%
% 引言或背景
% 引言是论文正文的开端,应包括毕业论文选题的背景、目的和意义;对国内外研究现状和相关领域中已有的研究成果的简要评述;介绍本项研究工作研究设想、研究方法或实验设计、理论依据或实验基础;涉及范围和预期结果等。要求言简意赅,注意不要与摘要雷同或成为摘要的注解。
% modifier: 黄俊杰(huangjj27, 349373001dc@gmail.com)
% update date: 2017-04-15
%%

\chapter{引言}
\label{cha:introduction}
\section{选题背景与意义}

语音合成技术（Text-To-Speech TTS），
是一种将给定的输入文字转换成语音的技术。目前语音合成技术已被广泛地用于各种应用，例如智能家居，银行系统，车载导航系统，电子书阅读器，口语对话系统，智能语音机器人，语音翻译系统等。通常TTS分为前端和后端两个部分，前端将文本转换为语言学特征向量，后端则根据语言学特征向量合成语音波形。近年来，端到端语音合成技术（End to End）也快速发展，效果甚至优于原来基于拼接（concatenate）和统计参数（parameter）的语音合成技术。

本文主要研究基于神经网络的统计参数语音合成系统，这样的系统要优于传统的基于HMM的语音合成系统。本文主要完成了如下工作

（1） 实现了语音合成系统中的中文前端。前端的设计包括了中文的上下文相关标注和问题集，基于Kaldi和开源库montreal forced aligner实现文本语音自动对齐（Forced alignment），整合中文分词、词性标注、拼音标注工具，实现文本规范化，生成HTS风格的Label语言信息标注文件。
（2）
实现了语音合成系统中的后端。改进开源库Merlin使其能够合成中文语音，同时比较了不同神经网络结构下合成语音的效果。并针对中文对merlin进行了适配和优化。
（3）复现了语音合成的其他技术如端到端语音合成系统，并将其结果与本文使用的方法做比较。

\section{国内外研究历史与现状}
\label{sec:related_work}

\subsection{语音合成的研究历史}
近几十年来，随着经济的发展，人们对语音合成技术的需求也随之增大，这段时间陆续发展出了不同的语音合成理论和技术如基于波形的拼接合成方法、基于隐马尔可夫模型(HMM)的参数合成技术、基于大量语料库的单元选择技术、基于神经网络的统计参数合成技术和端到端的语音合成技术。

20世纪80年代末，基音同步叠加的时域波形修改算法PSOLA（Pitch Synchronous Overlap Addmethod 
PSOLA）的提出，使基于大量语料库的单元选择与波形拼接方法合成的语音的音色和自然度大大提高，到目前为止，基于拼接的方法依然是各种语音合成技术中自然度最高的，但由于拼接技术明显的缺点（需要大量人工以及庞大的语料库），人们同时也在不断探索新的合成技术。到了上世纪90年代末出现了另一种利用语料库的方法，即基于统计参数的语音合成技术，在1995年，日本名古屋工业大学的Tokuda、Huang教授和其带领的团队提出了基于隐马尔可夫模型（HiddenMarkovModel
HMM）建模与参数生成的合成方法。基于HMM的统计参数语音合成系统首先通过前端文本分析对输入文本进行信息提取，使用声码器来提取音频中的声学参数，通过建模训练，由文本信息预测声学参数，再有声码器合成语音。基于HMM模型的语音合成方法优点在于语料库小，人工干预少，适用于嵌入式设备，而且对于合成的语音，我们还可以根据需求改变其音色韵律等语音特征。

近年来端到端的语音合成技术也快速发展，例如最早由谷歌DeepMind提出的WaveNet模型，能够直接生成语音波形从而取代了传统语音合成系统中的声码器。随后更多的端到端语音合成系统被提出，例如百度的3代Deep
Voice，谷歌的Tacotron以及学界的char2wav模型。

\subsection{国内外语音合成技术现状}

国外不乏语音合成技术实力雄厚的公司和高校，例如IBM，拥有Siri语音助手的苹果公司，实力强劲的Google，拥有语音助手Cortana的微软公司。而知名的高校如蒙特利尔大学MILA，爱丁堡大学The University of Edinburgh。
国内近年来语音技术也蓬勃发展，知名的公司如科大讯飞，百度，灵声科技，云知声、猎户星空，高校则有清华大学、中科院声学所、中科院自动化所等几家单位里面。

\subsection{语音合成技术的分类}
目前语音合成技术主要有

\begin{itemize}
\item 波形拼接合成
\item 统计参数语音合成
\item 端到端的语音合成
\end{itemize}

\subsubsection{波形拼接合成}

波形拼接即是在合成语音时根据一定的规则从语音库中选取合适的语音单元，利用拼接算法将语音单元拼接起来，生成语音。

\begin{itemize}
\item 优点:当语音库足够大时，它合成出来的语音自然度相当高。
\item 缺点：需要占用大量的存储空间，不适用于嵌入式系统。此外，其发音单一，不利于改变特征。并且当需要改变任何一项语音特征时，就需要重新建立一个新的语音库，成本高昂。
\end{itemize}
 
\subsubsection{统计参数语音合成}

参数合成法，是一种比较复杂的方法。为了节约存储容量，必须先对语音信号进行分析，提取出语音的参数，以压缩存储量，然后由人工控制这些参数的合成。参数合成法一般有发音器官参数合成和声道模型参数合成。发音器官参数合成法是对人的发音过程直接进行模拟。它定义了唇、舌、声带的相关参数，如唇开口度、舌高度、舌位置、声带张力等，由发音参数估计声道截面积函数，进而计算声波。由于人的发音生理过程的复杂性和理论计算与物理模拟的差别，合成语音的质量暂时还不理想。在研究过程中,陆续产生如基于LPC、LSP、LMA、MFCC等声学参数的合成系统。

参数语音合成指的是通过采用数字信号处理的方法，用一个滤波器来模拟人类发音过程，将人类发声过程看做是一个模拟声门状态的源，去激励一个表征声道谐振特性的时变数字滤波器，这个源可能是周期脉冲序列，它代表浊音情况下的声带振动，或者是随机的噪声序列，代表不出声的清音。调整滤波器的参数等效于改变口腔及声道形状，达到控制发出不同声音的目的，而调整激励源脉冲序列的周期或强度，将改变合成语音的音调、重音等。因此，只要正确控制激烈源和滤波器参数（一般每隔10~30ms送一组），这个模型就能灵活地合成出各种语句来，因此称作参数合成的方法\cite{t3}。

\begin{itemize}
\item 缺点：合成出的语音容易带有机器味，算法复杂，参数多，而且在压缩比较大时，信息丢失亦大
\item 优点：灵活性强，只要经过合理的参数调整，就可以灵活地合成出所需要的语音；只需要较小的语料库
\end{itemize}

\subsubsection{端到端的语音合成}

端到端(End to End)语音合成方法是近年来开始流行的新技术。有别于传统的语音合成方法，端到端语音合成系统通常只需要少量的语音、语言知识，并且输入文本，直接输出语音，中间不需要将语音转换为声学参数再转换为语音波形。典型的端到端语音合成系统如Tacotron，其采用的结构为基于encoder-decoder的Seq2Seq的结构。其中还引入了注意机制（attention mechanism）

\noindent\textbf{优点}
\begin{itemize}
\item 减少特征工程，只需要输入文本即可，其他特征模型自己学习
\item 各种条件方便添加，例如语种、说话人、情感等
\item 避免了多个子模型的误差传递和积累
\end{itemize}

\noindent\textbf{缺点}
\begin{itemize}
\item 模型复杂。用一个模型端到端方式合成语音，虽然省去了中间步骤，但模型复杂，不好调试，不好训练
\item 模型除错难。训练再好的模型，也可能对某些文本发音错误，这时，想要纠正这些错误，很难；需要重新准备数据、再次训练，再次训练也不一定能克服那些问题，代价很大。
\item 人为干预能力差。参数合成往往可以人为指定语速、重音、断句、停顿、韵律等信息，进行个性化合成。然而，端到端合成这些信息全部由模型自己学习，很难加入人为控制。因此，很难产品化。
\end{itemize}

\section{本文的论文结构与章节安排}

\label{sec:arrangement}
本文共分为七章，各章节内容安排如下：

第一章引言。第一章中我们接受了语音合成的历史以及国内外的发展现状。

第二章文本分析与音频处理。第二章我们主要探讨前端中的文本分析模块以及声码器中的音频处理模型，详细介绍如何使用前端提取文本的语言学信息，以及如何提取合适的声学参数用于语音合成系统。

第三章基于隐马尔可夫模型的语音合成。本章我们介绍了传统的基于HMM的统计参数语音合成系统，并说明了其缺点以及可以改进的地方。

第四章基于神经网络的语音合成。第四章讲解了神经网络技术的具体内容，以及如何通过神经网络合成中文语音。

第五章中文语音合成系统的实现。本章详细说明了基于Merlin合成中文语音的具体步骤，并对整个系统结构的完善做了详尽的说明。

第六章合成语音质量的评估。第六章中我们设计了专门用于测试语音合成的语料，并通过客观和主观方法地评估了不同条件下语音合成的质量。

第七章总结与展望。这是本文的最后一章,总结与展望。是对本文内容的整体性总结以及对未来工作的展望。
